{
    "date": "0130",
    "dateDisplay": "30 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "24. महर्षि यास्क द्वारा रचित ग्रंथ का नाम क्या है?",
            "options": [
                "(A) निरुक्तम्",
                "(B) शुल्ब सूत्र",
                "(C) न्यायदर्शन",
                "(D) चरक संहिता"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "35. 'स: व्याघ्रात् बिभेति। यहाँ रेखांकित पद में कौन-सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) पंचमी",
                "(C) तृतीया",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'गम् + तुमुन्' के योग से कौन-सा अव्यय बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) गमतुम्",
                "(B) गमितुम्",
                "(C) गन्तुम्",
                "(D) गमनाय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "गन्तुम्"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'अन्यायम्' में कौन-सा समास है?",
            "options": [
                "(A) कर्मधारय",
                "(B) नञ्",
                "(C) द्विगु",
                "(D) तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) नञ्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'सम्प्रदान कारक' में किस विभक्ति का प्रयोग किया जाता है ?",
            "options": [
                "(A) षष्ठी विभक्ति",
                "(B) पञ्चमी विभक्ति",
                "(C) चतुर्थी विभक्ति",
                "(D) तृतीया विभक्ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "चतुर्थी विभक्ति"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'मन्दं मन्दं नुदति पवनः ।' वाक्य के 'मन्दं मन्दं' पद में द्वितीया विभक्ति किस सूत्र से हुई है?",
            "options": [
                "(A) क्रियाविशेषणे द्वितीया",
                "(B) कर्मणि द्वितीया",
                "(C) कालाध्वनोरत्यन्त संयोगे द्वितीया",
                "(D) अकथितञ्च"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) क्रियाविशेषणे द्वितीया"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'निवेदनम्' पद में उपसर्ग क्या है ?",
            "options": [
                "निस्",
                "निर्",
                "वि",
                "नि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "नि"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' में 'दानधर्मादिकं चरतु भवान्।' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "(A) धार्मिक",
                "(B) पथिक",
                "(C) बाघ",
                "(D) लेखक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) बाघ"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "सबसे बड़ा शत्रु कौन है ?",
            "options": [
                "(A) क्षमा",
                "(B) आलस्य",
                "(C) क्रोध",
                "(D) लोभ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "बाघ के हाथ में क्या था ?",
            "options": [
                "(A) पत्थर",
                "(B) जल",
                "(C) कुश",
                "(D) बेलपत्र"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) कुश"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'सत्येषा' का सही विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) सति + इषा",
                "(B) सत्य + इषा",
                "(C) सती + एषा",
                "(D) सत्य + एषा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सत्य + एषा"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'श्रीमान्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) घञ्",
                "(B) मतुप्",
                "(C) णिनि",
                "(D) तल्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "किस समास का प्रथम पद नकारात्मक होता है ?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व",
                "(B) द्विगु",
                "(C) नञ्",
                "(D) अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) नञ्"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'अपावृणु' पद का क्या अर्थ है ?",
            "options": [
                "(A) ढका हुआ",
                "(B) छोड़ दें",
                "(C) हटा दें",
                "(D) विस्तार होता है"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "हटा दें"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'रोग:' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) शतृ",
                "(B) क्त",
                "(C) घञ्",
                "(D) ल्युट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "घञ्"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "नीतिकार आलस्य को क्या मानते हैं?",
            "options": [
                "गुण",
                "शत्रु",
                "मित्र",
                "धर्म"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शत्रु"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'हितोपदेश' के रचनाकार कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) विष्णु शर्मा",
                "(B) नारायण पण्डित",
                "(C) दण्डी",
                "(D) बाणभट्ट"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) नारायण पण्डित"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'स्थित:' में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) ल्युट्",
                "(B) क्त",
                "(C) अण्",
                "(D) घञ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "क्त"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'मधुरवचनम्' में कौन समास है?",
            "options": [
                "(A) तत्पुरुष",
                "(B) कर्मधारय",
                "(C) बहुव्रीहि",
                "(D) अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'कर्मवीर कथा' पाठ में किसकी कथा है?",
            "options": [
                "(A) राम प्रवेश राम",
                "(B) श्याम प्रवेश राम",
                "(C) गणेश प्रवेश राम",
                "(D) घनश्याम राम"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "राम प्रवेश राम"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'भारतमहिमा' पाठ में 'गायन्ति देवा: किल गीतकानि ........ ‘पद्य किस पुराण से संकलित है ?",
            "options": [
                "भागवतपुराण",
                "अग्निपुराण",
                "विष्णुपुराण",
                "नारदपुराण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विष्णुपुराण"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "किस समास की प्रथम पद नकारात्मक होता है?",
            "options": [
                "द्वन्द्व",
                "द्विगु",
                "नञ्",
                "अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "नञ्"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'नगरे + अस्मिन्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "नगरेस्मिन्",
                "नगरस्मिन्",
                "नगरेऽस्मिन्",
                "अस्मिन्नगरे"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "नगरेऽस्मिन्"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'नि: + रोग:' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "नीरोग:",
                "निरोग:",
                "निरोग",
                "निष्रोग:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "नीरोग:"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'राजसु' में कौन-सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पञ्चमी",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) सप्तमी",
                "(D) चतुर्थी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सप्तमी"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'भव' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "लङ्",
                "लट्",
                "लोट्",
                "लृट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "लोट्"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'अलसकथा' पाठ किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "कीर्तिलता",
                "पत्रावली",
                "पुरुषपरीक्षा",
                "कीर्तिपताका"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पुरुषपरीक्षा"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'बालकाय मोदकं रोचते।' वाक्य के 'बालकाय' पद में चतुर्थी विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "(A) रुच्यार्थानां प्रीयमाण:",
                "(B) स्पृहेरीप्सित:",
                "(C) चतुर्थी सम्प्रदाने",
                "(D) धारेरुत्तमर्ण:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) रुच्यार्थानां प्रीयमाण:"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "27. 'अ + ए' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) ऐ",
                "(B) आय्",
                "(C) अव",
                "(D) व"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) ऐ"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'मंदाकिनीवर्णनम्' पाठ में कुल कितने पद्य हैं ?",
            "options": [
                "(A) सात",
                "(B) पाँच",
                "(C) ग्यारह",
                "(D) दस"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) दस"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "10. किस देश में देवता बार-बार जन्म लेना चाहते हैं?",
            "options": [
                "(A) भारत",
                "(B) यूनान",
                "(C) नेपाल",
                "(D) भूटान"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) भारत"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "मन्दाकिनी नदी किस पर्वत के निकट बहती है ?",
            "options": [
                "मलय पर्वत",
                "मन्दार पर्वत",
                "चित्रकूट पर्वत",
                "गृध्रकूट पर्वत"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चित्रकूट पर्वत"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "विग्रह करने में 'च' का प्रयोग किस समास में होता है ?",
            "options": [
                "(A) द्विगु",
                "(B) द्वन्द्व",
                "(C) बहुव्रीहि",
                "(D) तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "द्वन्द्व"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "मंदाकिनीवर्णनम् पाठ किस ग्रंथ से संकलित है ?",
            "options": [
                "रामायण",
                "महाभारत",
                "रघुवंशमहाकाव्य",
                "उत्तररामचरित"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "रामायण"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "दलित ग्रामवासी पुरुष की कथा किस पाठ में हैं?",
            "options": [
                "कर्मवीर कथा",
                "व्याघ्रपथिक कथा",
                "अलसकथा",
                "विश्वशांति:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्मवीर कथा"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'दुहितृ' शब्द का रूप किसके समान चलेगा ?",
            "options": [
                "दातृ",
                "भ्रातृ",
                "जमातृ",
                "मातृ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मातृ"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'आ + गम् + ल्यप्' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "आगमनम्",
                "आगतम्",
                "आगत्या",
                "आगत्य"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "आगत्य"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "स्वामी दयानंद का बचपन का नाम क्या था ?",
            "options": [
                "(A) दयाशंकर",
                "(B) मूलशंकर",
                "(C) गौरीशंकर",
                "(D) प्रमोदशंकर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'मतिषु' में कौन सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पंचमी",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) सप्तमी",
                "(D) चतुर्थी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "14. 'श्रीमान्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) घञ्",
                "(B) मतुप्",
                "(C) णिनि",
                "(D) तल्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "चरित्र का निर्माण किससे होता है ?",
            "options": [
                "(A) संस्कारों से",
                "(B) वैर-भावना से",
                "(C) अशांति से",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'गङ्गाया: समीपम्' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "गङ्गासमीपम्",
                "गङ्गातीरम्",
                "गङ्गातटम्",
                "उपगङ्गम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "उपगङ्गम्"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "29. 'कर्मणि वीर:' का समस्त पद कौन है ?",
            "options": [
                "कर्मवीर:",
                "कर्मणः वीरः",
                "कर्मणेवीरः",
                "कर्मणावीर:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "‘गच्छेयुः’ पद में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "गच्छ्",
                "गै",
                "गम्",
                "गम"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "गम्"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'पक्षी वृक्षम् उपवसति ।' वाक्य किस सूत्र का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "उपान्वध्याङ्वसः",
                "अभिनिविशश्च",
                "अधिशीङ्स्थासां कर्म",
                "कर्मणि द्वितीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "उपान्वध्याङ्वसः"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "कर्णस्य दानवीरता पाठ में 'न दातव्यम् न दातव्यम्' किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) शक्र की",
                "(B) कर्ण की",
                "(C) शल्म की",
                "(D) अर्जुन की"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) शल्म की"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'पतीन्' पति शब्द के किस विभक्ति का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) द्वितीया",
                "(C) प्रथमा",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) द्वितीया"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "कर्णभार रूपक किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "(A) भास",
                "(B) कालिदास",
                "(C) व्यास",
                "(D) भवभूति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) भास"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "प्रतिपादिक शब्दों में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "प्रथमा",
                "षष्ठी",
                "पञ्चमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रथमा"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "12. 'अलस कथा' के रचयिता कौन हैं?",
            "options": [
                "कालिदासः",
                "विद्यापति",
                "विष्णु शर्मा",
                "नारायण पण्डितः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        }
    ]
}